---
layout: post
uri: /posts/162
permalink: /posts/162/index.html
title: String是可变的吗？
category:
tag:
description:
disqus: true
lang: zh
---

___或：为什么我们需要可变量。___

***

Codeforces在[程序员节](https://www.google.com/search?q=programmer's+day)<del>（黑色星期五）</del>这一天搞了场[奇葩语言竞赛（Surprise Language Round）](http://codeforces.com/blog/entry/8808)，指定语言是Ada。在String的用法上坑了不少时间，结果规定的2个小时内只提交了一题。发现Ada的类型系统虽然号称是最强大，不过在某些语言特性的实现方式上却不那么“现代”，这点可以和Java做个比较。（当然，语法繁琐程度是有过之而无不及了）



## Ada字符串操作的坑

以这次的[B题](http://codeforces.com/problemset/problem/345/B)为例，将一个十进制整数N转换成任意B进制表示的字符串。最初写出来的代码是：

```ada
function GenStr(N, B : Integer) return String is
  M, T : Integer := 0;
  S, Ret : String := "";
begin
  M := N;
  while M > 0 loop
     T := M mod B;
     S := Integer'Image(T);
     Ret := S(S'First + 1..S'Last) & Ret;
     M := M / B;
  end loop;
  return Ret;
end GenStr;
```

对于用惯了C++或Java、或任何一种现代的动态语言（Python、Ruby）的人来说，这样的写法看似没有任何问题：将原来的字符串连接在另一个字符串后面，覆盖掉原有的变量。

在C语言里面，你显然不会这么去做：

```cpp
char *ret, *s;
...
ret = s + ret;
```

类似这样的代码在编译时就会报错：

```
error: invalid operands to binary + (have ‘char *’ and ‘char *’)
```

于是你知道，你不可能通过把两个指针变量相加去连接字符串。`strcpy()`才是正解。前提是必须懂得分配足够的内存，并且记得在适当的时候释放。在这种情形下，C语言是安全的。

对于不熟悉Ada语言的人来说，把其他语言的习惯带过来是常有的事情。所以，这样写出的代码被编译通过了，因为Ada确实支持用`&`运算符连接两个字符串；Ada也确实支持把一个字符串直接赋值给另一个字符串。看起来，它们的确能像你熟悉的语言（C++、Java…）那样工作。编译通过，于是看起来这段代码似乎就一定能够正确工作。

不幸的是，大部分情况下，这段代码会在运行时发生错误：

```
raised CONSTRAINT_ERROR : length check failed
```

这是一个典型的数组访问越界错误。所以说，一门语言光有强大的类型系统还是不够的。这并不能保证代码的缺陷一定就会在编译时被发现。



## Ada的String：内容可变，大小不可变

这个问题的根源，是Ada对基本字符串类型String的实现。

关于Ada的String字符串，最关键的一点是：它们只是固定大小的字符数组而已。

```ada
S : String(1..50);
```

这和C当然很像（除了Ada的数组下标范围可以自行指定以外）。

```cpp
char *s = malloc(sizeof(char) * 50);
```

这里声明了一个大小为50的String。另一种声明方式叫Unconstrained String，它的大小仍然必须在使用前确定，一旦确定后同样亦不能更改。所以，前面代码中的

```ada
S : String := "";
```

实际上是声明了一个Length固定为0的String。

第二点是，Ada的String是可变的。

```ada
  S : String(1..3);
begin
  S := "foo";
  S := "boo";
```

同样，可以类比C：

```cpp
char *s = malloc(sizeof(char) * 4);
s = "foo";
s = "boo";
```

接下来就是Ada字符串和C的不同之处了。因为Ada String是固定长度的严格类型，所以你不能把一个字符串赋值给另一个和它长度不同的字符串变量，即使是把短的String赋值给长的String也不行。

```ada
   S : String := "foo";
begin
   S := "oo";
```

编译器如果能够检测到这样的类型错误，会给出warning：

```
warning: wrong length for array of subtype of "Standard.String" defined at line 5
warning: "Constraint_Error" will be raised at run time
```

如果不能，那么只好把错误留到运行时去发现。这当然不是一件好的事情。

与基于指针和低级内存操作的C字符数组不同，Ada String是_真正的_字符串类型。这意味着可以直接使用运算符连接、比较两个字符串。

```ada
   A : String := "foo";
   B : String := "bar";
   S : String := A & B;
```

但是，如果注意不到String是固定大小这一点而错误地使用了大小不匹配的字符串赋值的话，编译器可能会也可能不会检测到`Constraint_Error`，导致在运行时出错。



## Java的String：不可变

另一个有真正字符串（高级字符串操作）的现代语言是Java。对比一下它的实现与Ada String的显著不同点：

1. Java的String不是固定大小的字符数组，而是分配在堆上的Immutable Object。它的内容是不可变的。

2. 在Java中赋值一个String变量，实际上是赋值了一个引用（reference）。所引用的字符串对象本身，如上所述是不可变的，但引用指向何枚对象是可变的。

例如，在Ada中，

```ada
S := "foo";
S := "boo";
```

这是对同一个字符数组的直接修改（覆盖）。而在Java中，类似这样的语句没有修改任何对象，而是创建了两个互不相干的String对象，中途修改了s的引用。显而易见，Ada的处理方式更接近C，这里修改的是同一个数据区域。

而Java处理方式所带来的好处是：

1. 每次执行操作（例如连接两个字符串），都会在堆上创建一个新的字符串对象，而不是去写预先分配好的固定数组空间，因此不用程序员去关心字符串大小和空间分配的问题。

2. 引用使浅拷贝（shallow copy）成为可能。

3. 通过String Pool提高字符串使用效率，减少内存占用。

当然，由于String本身是不可变量，当需要对同一个String进行大量修改操作时，这需要涉及频繁的对内存堆的读写。在这种情形下，String不是合适的数据类型，其他替代类型如StringBuffer更加适合。



## Ada的Unbounded String：可变

为了解决一开始的问题，在Ada中我们无法使用大小固定的String类型来完成需要的字符串操作，因此，需要用到另一种大小不受限制的字符串：`Ada.Strings.Unbounded`。

改写前面的函数定义：

```ada
function GenStr(N, B : Integer) return String is
  M, T : Integer := 0;
  S, Ret : Unbounded_String;
begin
  M := N;
  while M > 0 loop
     T := M mod B;
     S := To_Unbounded_String(Integer'Image(T));
     Ret := Tail(S, Length(S) - 1) & Ret;
     M := M / B;
  end loop;
  return To_String(Ret);
end GenStr;
```

这样，便可以像操作Java中的String那样直接给字符串任意赋值，而不用担心数组空间越界的问题。

Unbounded String的特性有：

1. 在堆上分配空间。这一点与Java相同。

2. 生命期过后自动内存回收。同Java。

3. 变量是一个引用，而不是字符数组。同Java。

4. 虽然变量是引用，但其赋值却是一个__深拷贝（deep copy）__操作，即整个字符串的值被完整复制到独立的空间。这一点与Java的浅拷贝（仅复制对象的引用）不同。

Ada对基于引用的Unbounded String仍然采取深拷贝方式的原因，就在于它是面向“类型/值”而不是面向“对象/引用”的语言。就Java这种面向对象的处理方式来说，如果两个引用分别指向堆上两个完全独立的对象，那么显然，它们之间的`==`比较并不相等。例如：

```java
String a = new String("world");
String b = new String("world");
if (a == b)
    // false here
```

若要对两个字符串直接使用`==`进行比较，它们必须同样作为[String interning](http://en.wikipedia.org/wiki/String_interning)的形式存在，即被存放在String Pool上：

```java
String a = "world";
String b = "world";
if (a == b)
    // true here
```

在这里，`b`和`a`指向的实际上是同一个值。

而Ada由于没有实现String interning，无法单纯地通过引用来实现字符串的比较。因而，基于值的深拷贝和值比较就成了必需。

参考GNAT标准库中对`Unbounded_String`比较的具体实现：

```ada
function "="
 (Left  : Unbounded_String;
  Right : Unbounded_String) return Boolean
is
  LR : constant Shared_String_Access := Left.Reference;
  RR : constant Shared_String_Access := Right.Reference;

begin
  return LR = RR or else LR.Data (1 .. LR.Last) = RR.Data (1 .. RR.Last);
  --  LR = RR means two strings shares shared string, thus they are equal
end "=";
```

可见，第一步是基于引用的比较（`LR`和`RR`是否为同一引用），然后是基于值的比较（`LR.Data (1 .. LR.Last) = RR.Data (1 .. RR.Last)`）。若`LR`和`RR`是两个不同的引用，则必须完成全部字节的比较方能确定两个字符串相等。

既然Unbounded String实现了String的全部功能，为什么Ada中不用方便的基于引用的Unbounded String来取代固定大小的基于字符数组的String呢？理由无非是效率。虽然许多现代语言都把无限制的字符串作为默认的字符串类型，不过，动态分配内存毕竟是一件开销巨大的事情。就这类语言中效率较高的Java来说，在执行大量字符串修改操作时仍然需要选择StringBuffer这种可变类型（不会在修改字符串时频繁地创建新对象）。Ada这种以传统的定长字符数组来实现默认的String类型，把事实上更便捷、可能也更有用的Unbounded String作为另一个类型实现的方式，差不多是编译型语言为了追求效率的一个折衷。当然，这也加重了程序员的负担。（当然，比起C已经好很多了。）



## 可变？不可变？

C的字符数组和Ada的String是原则上大小不可变，内容可变的。尽管C提供了重新分配内存空间的底层函数，而Ada则可通过类型系统提供更多的值约束。这是由于两者各自的侧重点所致，C侧重硬件底层，Ada侧重数据类型的可靠性。而两者的共同点是：效率高，抽象级别低。

Ada的Unbounded String基于引用，可以动态分配内存。它是可变的，可以对其执行任意操作，但效率相对String较低。Unbounded String的复制和运算仍然基于值。

相比之下，Java的String是不可变的。由于其复制和运算基于引用，每执行一次修改操作皆创建一个新的对象。在同样的对象被重复使用的情形下，String interning的实现可以大幅优化执行效率，因为相同的字符串只需分配一次空间，在执行比较时则只需比较地址（而无须逐字节比较内容）。然而，若要大量修改某对象，不可变字符串会带来在堆上对对象的频繁创建和销毁的overhead，这种时候应取而代之使用效率更高的StringBuffer或StringBuilder。

Java采用不可变String作为默认字符串类型的原因，大致有这么几点：

__1)__ __线程安全__。不可变量不会带来同步等一系列头疼的问题。这一点是显而易见的，不再赘述。

__2)__ 在使用String interning提升字符串操作效率的同时，保证代码的__安全性__。

字符串操作非常常见，它的效率在程序语言的实现中很关键。然而，在Java这样的语言中，需要对程序员屏蔽底层细节，因而不能采用C那样的字符数组，而必须采用动态内存分配的无限制字符串。这当然是极其影响效率的，因此Java会把新创建的String放入一个String Pool里。对于同样的String，所引用的事实上是同一个reference，这样就避免了对同一个值的String反复创建重复的、不必要的对象。很明显，在绝大部分情况下，我们关心的只是字符串的字面值——`"foo"`是否等于`"foo"`？而无需关心此`"foo"`与彼`"foo"`究竟是存在于同一个引用地址的一个对象，或是两个引用地址的两个对象。得益于这种特殊的处理方式，Java在String Pool上对intern字符串处理的效率优于一般的String对象。String interning既减少了不必要的空间消耗，以及空间分配与释放的代价，又提高了字符串比较等操作的效率。让需要大量重复使用的、相对恒定的对象占用同一个内存地址用于共享，而非每次都在堆上创建一个实例，这在设计模式中叫[Flyweight pattern](http://en.wikipedia.org/wiki/Flyweight_pattern)。

当然，如果采取了纯对象的方式来创建String，你就不能享受到Java这种实现带来的好处。如下例子，`a`和`b`被手动创建为两个不同的对象，对它们进行`==`比较将返回`false`。

```java
String a = new String("foo");
String b = new String("foo");
if (a == b)
    // false here
if (a.equals(b))
    // true here
```

注意到，此时只有对String对象调用`equals()`函数，才能正确比较两个String对象的值。由于`equals()`的实现涉及到逐字节的比较，效率显然低于单纯的引用地址比较（`==`算符）。

现在，不妨来_假设_一下如果Java允许可变String，会造成什么后果。

```java
String a = "foo";
String b = "foo";
b.append("bar");
if (a == "foobar")
    // true here
```

代码中修改的是`b`的值，但`a`的值意外地随之发生了改变——因为String Pool的优化实现，编译器会让`a`和`b`指向同一个对象（初始值是`"foo"`）。修改了其中一个引用的值，也就同时修改了全部引用的值。显然，这并不合理，所以，为了对常见的字符串操作实现String Pool优化，又不破坏代码的预期行为，势必要牺牲String的可变性。

在String interning实现的前提下，如果编译器允许你去修改String的值的话，还会带来相当隐蔽的安全漏洞。试看:

```java
String key = "user";
dataStore.get(key);
```

这里的HashTable使用一个String Object来作为key进行访问。如果对该String对象的值执行修改，问题就来了：

```java
key.append("_password")
dataStore.get("user")
```

在编译期间，代码中的前后两个`"user"`被视作同一个对象处理，它们指向String Pool中的同一个空间。然而，一旦在运行中对`key`的值执行了修改（在这里从`"user"`改成了`"user_password"`），那么，后文中的`dataStore.get("user")`就不再是使用值为`"user"`的String Object访问了，此时，被引用的对象的值实际上已经变成了`"user_password"`。这样的错误，在编译期间几乎不可能检查出来，唯一避免它们的方法就是，让一切String字面量和变量的值都作为immutable的存在。你可以改变变量所指向的引用，却不可以改变它的值。

（不只Java，C#开发者似乎也是这么想的！）

__3)__ 对于某些数据类型的实现来说，不可变String还会带来一些额外的__效率优势__（例如cache）。最典型的一例，由于String的值不会发生变化，它的hash code可以被cache，在HashMap使用String作为key时，这避免了每次为了查找重新计算一遍hash——如果String可变，编译器就永远无法知道一个字符串的值是否发生了变化。

__4)__ Java的String interning是采用internal array直接实现的，这意味着，一个String intern必须占用一段连续的内存地址——这正是导致它的大小不能轻易变化的直接原因。

如果在设计语言的时候，不允许字符串在内存中占用的大小变化，却允许它的内容发生变化，这就会导致某些有缺陷的代码到了运行时才发现问题，最典型的就是一开始的那个Ada字符数组越界错误：编译器允许你把一个字符串赋值给另一个字符串变量，采取深拷贝的方式，也就是修改实质内容；但是如果不在代码中通过别的手段保证修改后的内容大小一定与原来分配的内容大小相等，编译时不会出错（如果检测到会给出warning），代码可能存在的缺陷就被留给了运行时。如果使用Ada的Unbounded String，也就不存在这种安全隐患，但动态分配大小的数据类型也就意味着更多开销。

Java和C#放弃了固定大小的字符数组（也就等于放弃了传统字符数组带来的高效），这使得它们不会带来任何运行时越界的问题，因而不存在Ada String那样的pitfall。但与Ada的Unbounded String不同的是，尽管大小没有限界，但值一旦事实上确定，就是不可变的，这样做的一个重要理由就是为了String interning的实现，在对无须修改的字符串执行重复操作的场合，这大大提高了效率，从这方面讲，多多少少是对没有使用字符数组的一种补偿。

综上所述，

* Ada的String，或类比：C风格的字符数组。大小固定分配，需要程序员进行额外的管理工作。无疑它的操作效率是最高的。

* Ada的Unbounded String，或类比：C++的string。它们为程序员提供了极大的便利，可以自动在堆上分配任意大小空间（据说VC这种编译器会把短的string放在栈上来优化？不确定），较为安全，但比起实现上固定连续空间的字符数组而言，效率较低。

* 更加现代的实现方式是Java和C#（甚至还包括Python）里的字符串。同样是动态分配空间，通过值不可变的机制，保证了线程友好；允许实现高效的String interning。从总体上说，它们像是前两种在效率和易用性上的均衡：在易用性优先的前提下，针对被频繁使用的不变字符串可以实现效率的大幅度优化。_（顺便说一句，这种所谓“现代”的String interning其实是专注各种编译优化五十年的Lisp发明的……）_

看起来，不变量是极好的，高度抽象的String类型也是极好的。所以，似乎我们不再需要Java或Python这些蹩脚的命令式语言去“重新发明”不变量和函数式的概念，再搞个VM把以前的优化手段抄袭过来，Lisp早就什么都有了，不是么?

那好，现在有一个问题，既然Java里面有了如此方便和高效的_不可变的String_，又为什么要去实现_可变的StringBuffer和StringBuilder_呢？为什么在实际的文本处理情境中，后两者应用得更多呢？

StringBuffer和StringBuilder是可变的字符串量，它们的不同在于前者是同步而线程安全的，后者不是。由于它们需要存放可变量，它们的空间必须在大小不足时被重新分配，这造成了一些overhead——与Ada的Unbounded String相似，Unbounded String使用一个增长因子来控制每次分配的额外空间。这正是为什么它被称为“Buffer”的原因。Buffer每次分配的大小不应太小，以至于需要经常性地重新分配，这带来了过多时间开销；也不应太大以至于浪费不必要的内存空间。Ada的Unbounded String使用的增长因子是1/32。

在需要对字符串进行大量处理（即，修改操作）时，众所周知，StringBuffer的效率大大优于String这种不可变的类型（_经典Java面试题之一：为什么StringBuffer的效率在通常情况下高于String？_）。如果用不可变的String，这意味着每当你试图去修改一个字符串，事实上都是创建了一个新的对象，然后把原来的引用指向了这个新的对象。当然，原来的字符串就无用了，需要JVM的GC去回收。“每一次状态修改都是一次全盘构建”，这是一种函数式的数据处理风格。从理论上来说，这当然没有什么问题；在现实中，这种处理方式相当于把机器本来擅长的工作（执行指令，操纵可变状态）硬生生抽象成了一个系统的演化，通过不断构建副本去模拟这个系统的状态，而不是做最直接的事情：去操纵这个系统。每一次内存堆的分配和回收并不是没有代价的。在内存和时间开销不可被忽略的前提下，这种反机器本质的实现有可能是极端低效的——__换句话说，只要我们还被物理硬件束缚，可变量就永远有用武之地。__

而这就是可变的String和不可变的String同时存在的意义。(｀・ω・´)
